\chapter{Le tabelle di simboli}
\begin{description}
\item[tabella di simboli \textmd{(o dizionario)}] struttura dati formata da \textbf{record}, ovvero struct con dati aggregati di cui uno è la chiave
\end{description}

Si può estrarre la chiave dal record e stabilire se una chiave è minore o uguale a un'altra determinando una relazione d'ordine.

\section{Algoritmi di ricerca}
Gli \textbf{algoritmi di ricerca}, cioè le implementazioni delle tabelle di simboli, possono avere strutture lineari, ad albero o a tabella di hash.

\subsection{Strutture lineari}
\begin{itemize}
\item \ul{array:} ordinati o non ordinati;
\item \ul{liste:} ordinate o non ordinate;
\item \ul{tabelle ad accesso diretto:} l'insieme $K$ contenente tutti i dati memorizzati è un sottoinsieme dell'insieme universo $U$:
\begin{itemize}
\item vantaggio: ogni dato in un suo sottoinsieme $K$ ha un indice $\Rightarrow$ l'accesso è diretto (ricerca indicizzata per chiave);
\item svantaggio: il vettore dovrà avere un numero di celle pari alla cardinalità\footnote{Si veda la voce \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Cardinalità}{Cardinalità} su Wikipedia in italiano.} di $U$ $\Rightarrow$ rimangono delle celle vuote $\Rightarrow$ spreco di memoria lineare nel numero di dati, soprattutto se la cardinalità di $K$ è molto minore di quella di $U$.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Strutture ad albero}
\begin{itemize}
\item \ul{alberi binari di ricerca (BST):} efficienti;
\item \ul{alberi bilanciati:} (es. RB-tree) garantiscono che le operazioni siano sempre di complessità logaritmica e non degenerino in lineari.
\end{itemize}

\section{Operazioni}
\begin{itemize}
\item data una chiave $\Rightarrow$ \ul{inserimento} di un nuovo elemento
\item data una chiave $\Rightarrow$ \ul{ricerca} di un elemento\footnote{Si distinguono le ricerche con successo (\textbf{hit}) e quelle con insuccesso (\textbf{miss}).}
\item data una chiave $\Rightarrow$ \ul{cancellazione} di elemento specificato
\item dato un numero $k$ $\Rightarrow$ \ul{selezione} del $k$-esimo elemento più piccolo
\item \ul{ordinamento} della tabella di simboli in base alla chiave
\item \ul{unione} di due tabelle di simboli
\end{itemize}

\subsection{Complessità di caso peggiore}
La complessità dell'inserimento di un nuovo elemento all'interno di una lista o di un array varia a seconda se gli elementi sono ordinati:
\begin{itemize}
\item \ul{non ordinati:} l'inserimento ha un costo unitario (per es. inserimento sempre in testa);
\item \ul{ordinati:} l'inserimento ha un costo lineare, perché bisogna inserire il nuovo elemento mantenendo l'ordinamento:
\begin{itemize}
\item array: bisogna spostare tutti gli elementi di una cella per far spazio al nuovo elemento;
\item liste: l'inserimento implica una ricerca per scansione.
\end{itemize}
\end{itemize}

La ricerca binaria si deve effettuare su un array ordinato $\Rightarrow$ può essere inefficiente se l'array varia molto e bisogna ordinarlo spesso.

\subsection{Complessità di caso medio}
Nel caso medio:
\begin{itemize}
\item le operazioni sulle strutture lineari sono quasi sempre lineari nel numero dei dati;
\item le operazioni sulle strutture ad albero sono quasi sempre logaritmiche nel numero dei dati (nel caso peggiore sono lineari);
\item le operazioni sulle tabelle di hash hanno costo unitario, ma senza spreco di memoria come nelle tabelle ad accesso diretto.
\end{itemize}